\chapter{Lezione 13}
\section{Automi alternativi per linguaggi infiniti}
\subsection{Automa di Muller}
Definiamo un automa di Muller $A = \langle Q, \Sigma, \delta, q_{0}, F \rangle$ dove l'unica cosa che andiamo a modificare è la definizione dell'insieme $F = 2^{Q}$ che diventa ora una collezione di sottoinsiemi di stati in $Q$.\\
Una stringa $w \in \Sigma^{\omega}$ è accettata se $\exists \rho$ computazione su $w \ Inf(\rho) \in F$.

\subsection{Equivalenza delle costruzioni alternative}
In questa sezione mostriamo che tutte le costruzione viste fin'ora hanno la stessa potenza computazionale e rappresentano quindi modelli di calcolo alternativi per il riconoscimento degli stessi linguaggi su parole infinite.

Grazie a queste conclusioni potremo dire che sono equivalenti le seguenti affermazioni sui linguaggi $\omega$-regolari:
\begin{itemize}
	\item $L$ è accettato da un automa non deterministico di B\"{u}chi
	\item $L = \bigcup [x] \cdot [y]^{\omega}$ con $[x], [y] \subseteq \Sigma^{*}$ regolari
	\item $L = \bigcup L \cdot \overrightarrow{J}$ con $L, J \subseteq \Sigma^{*}$ regolari
	\item $L = \bigcup W \cdot Z^{C}$ con $Z, C \subseteq \Sigma^{\omega}$ accettati da un automa di B\"{u}chi deterministico
	\item $L$ è accettato da automi deterministici o non deterministici di Muller e di Rabin
\end{itemize}

\subsubsection{Da Muller a Rabin}
Dato l'insieme $F$ di sottoinsiemi di stati visitabili infinite volte dell'automa di Muller vorrei definire un insieme di coppie $\{(X^{C}, X) \mid X \in F\}$.\\
Il problema di questa definizione è che è sufficiente visitare infinite volte uno solo degli stati di $X$ infinite volte all'interno dell'automa di Rabin per poter accettare la stringa, mentre il criterio di accettazione dell'automa di Muller è più forte (tutti gli stati in $X$ devono essere visitati infinite volte): per rimediare uso una costruzione simile a quella vista nella sezione \ref{sect:lez11-intersect} per l'intersezione.\\
Arricchisco quindi gli stati con un contatore modulo $|X|$ e assegno ad un diverso numero di questo contatore ciascuno stato in $X$: ogni volta che passo per lo stato corrispondente al contatore attuale aumento di uno il contatore, in questo modo controllo di passare infinite volte per ciasucno stato di $X$.

Questa costruzione va però a creare un automa diverso per ogni sottoinsieme di stati $X$: devo quindi effettuare l'unione di tutti questi automi di Rabin.\\
Per effettuare l'unione è sufficiente applicare la costruzione prodotto vista nella sezione \ref{sect:lez6-union} e ridefinire nel seguente modo le coppie accettanti:
\[\{(E_{i}, F_{i})\} = \{ (E_{i_{1}} \times Q_{2}, F_{i_{1}} \times Q_{2}) \} \cup \{ Q_{1} \times (E_{i_{2}}, Q_{1} \times (F_{i_{2}}) \} \]


\subsubsection{Da Rabin a Muller}
Dato un insieme di coppie $\{(E_{i}, F_{i})\}$ dell'automa di Rabin vado a definire un insieme $F_{i}$ di sottoinsiemi di $Q$ per l'automa di Muller corrispondente nel seguente modo:

\[ F_{i} = \{ X \subseteq Q \mid E_{i} \cap F = \emptyset \wedge F_{i} \cap F \neq \emptyset\} \]

\subsubsection{Da Rabin a B\"{u}chi}
Dato l'insieme di coppie $\{(E_{i}, F_{i})\}$ scelgo in modo non deterministico quale coppia usare per l'accettazione della stringa. Per ogni coppia vado a definire due automi $A$ e $A \setminus E_{i}$ dove il secondo è ottenuto dal primo rimuovendo gli stati in $E_{i}$ e le transizioni associate. Uso quindi il non determinismo per passare dal primo automa al secondo.
Gli stati finali saranno solo quelli del secondo automa.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[node distance=3.5cm]
		\node (start) {start};
		\node[rectangle, draw, minimum width=60pt, minimum height=35pt, xshift=-1cm] (A_1) [right=of start] {$A$};
		\node[rectangle, draw, minimum width=60pt, minimum height=35pt] (A_2) [right=of A_1] {$A \setminus E_{i}$};
		
		\path[->]
			(start)    edge node {} (A_1)
			(A_1)      edge node {$\dots$} (A_2);
	\end{tikzpicture}
	\caption*{\footnotesize{Automa di B\"{u}chi corrispondente}}
\end{figure}